# Инициатива «15-минутные ошибки»

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)

В своей [дорожной карте на 2022 год](https://vk.com/@kde_ru-karta-2022) я упомянул инициативу «15-минутные ошибки». Сегодня я хотел бы рассказать о ней поподробнее и призвать принять в ней участие! 🙂

Так исторически сложилось, что программное обеспечение KDE было мишенью для обвинений в прожорливости, уродливости и глючности. За эти годы мы в значительной степени продвинулись в решении первых двух вопросов, в то время как проблема с ошибками до сих пор остаётся.

Наверняка у вас бывали случаи, когда вы знакомите кого-нибудь с KDE Plasma и, к сожалению, практически сразу натыкаетесь на несколько ошибок. Именно поэтому в первую очередь мы должны решить те проблемы, с которыми можно столкнуться в течение первых 15 минут обычного использования системы. Они оставляют неприятный осадок, создавая впечатление, что система похожа на карточный домик. Настало время исправить эту стратегическую слабость KDE, начиная с Plasma. Итак, я хотел бы представить вам первоначальный список 15-минутных ошибок:

🔗 [tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs)

Если у вас есть навыки разработки программного обеспечения, то, **работая над этими ошибками, вы в значительной степени улучшаете ситуацию с надёжностью в целом!** Исправление каждой ошибки — это большое дело, которое существенно приближает Plasma к настоящей стабильности.

## Предвидя часто задаваемые вопросы

### 1. По каким критериям определяются 15-минутные ошибки?

Чётких условий нет, но я смотрю на следующие факторы:

1. проблема возникает с настройками по умолчанию;
2. она на 100% воспроизводима;
3. не работает какая-то элементарная функция (например, кнопка при нажатии ничего не делает);
4. некорректно отображается какой-то базовый визуальный элемент;
5. ошибка приводит к падению Plasma или всего сеанса;
6. ошибка требует перезагрузки или выполнения консольных команд для устранения;
7. у отчёта об ошибке более 5 дубликатов.

Чем больше условий применимы к той или иной проблеме, тем выше вероятность того, что любой пользователь Plasma быстро столкнётся с ней при обычном использовании, и тем более подходящей я её считаю.

### 3. Кто определяет, что считать 15-минутной ошибкой?

Разработчики и другие добровольцы KDE, классифицирующие отчёты об ошибках.

### 3. Я разработчик или классификатор отчётов об ошибках, как мне добавить ошибку в этот список?

Измените её приоритет на высокий (HI). Если у вас недостаточно прав для этого, попросите системных администраторов предоставить вам полномочия `editbugs` [здесь](https://phabricator.kde.org/maniphest/task/edit/form/2/).

### 4. Я не разработчик и не классификатор отчётов об ошибках. Чем я могу помочь?

Вы можете просмотреть список и попытаться воспроизвести или подтвердить ошибки, а также выяснить основные причины и факторы их возникновения, если они ещё не известны. Это важно, потому что опытные разработчики обычно могут быстро исправить ошибку, которую они смогли воспроизвести — в противном случае, возможно, никогда не смогут. Поэтому, если вы помогаете разработчикам воспроизвести ошибки, ваш вклад чрезвычайно ценен.

### 5. Я столкнулся с досадной проблемой, которой нет в списке! Можете добавить её?

Может быть. Упомяните инициативу 15-минутных ошибок в своём отчёте, и мы проверим, подходит ли она.

### 7. Почему на данный момент вы занимаетесь только ошибками в Plasma?

Причина в нехватке ресурсов. В настоящее время в списке почти 100 ошибок, и я не думаю, что и за год мы сведём его к нулю. Многие проблемы оттуда довольно сложно исправить. Но если я ошибаюсь, и мы решим их все, то тогда я обязательно расширю инициативу, включив в неё сначала библиотеки, а затем и приложения! Стабильность в каждый дом!

Итак, в этом и состоит инициатива «15-минутные ошибки». Давайте же возьмёмся за работу и сделаем Plasma надёжной, как швейцарские часы, в 2022 году!

🔗 [tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs)

*Перевод:* [Илья Андреев](https://vk.com/ilyandl)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2022/01/18/the-15-minute-bug-initiative/>  
